兩地社運新世代互相啟發

兩地社運新世代互相啟發

4,087
■2014年，有香港學生參與台灣太陽花運動，身上掛上「請台灣踏在我們的屍體上想你們的路」的標語。
適中字型
較大字型
■2014年，有香港學生參與台灣太陽花運動，身上掛上「請台灣踏在我們的屍體上想你們的路」的標語。

近年港台兩地新世代社運交流頻繁，台政黨「時代力量」發言人李兆立認為這種連接十分天然，「年輕人從出生就感受自己在一個自由的國度，特別能感受中國的生活方式政治體制跟我們有很大落差，而原來制度差異能決定你的生活方式是否被保留。台灣年輕人先支持了自己的生活方式，進而覺得香港的朋友也應有這樣的權利」。

■台政黨「時代力量」發言人李兆立憂台與大陸融合會失去尊嚴。
■台政黨「時代力量」發言人李兆立憂台與大陸融合會失去尊嚴。
「時代力量」黨員不赴港保安全
2014年台灣太陽花運動，點燃台灣青年對政治的關心，其中一個畫面是一名香港學生在抗議現場舉牌，寫着「請台灣踏在我們的屍體上想你們的路」，李兆立說：「那畫面對台灣年輕人是蠻震撼的，會去思考，香港回歸後在經濟方面跟中國更加整合之後，是不是更受制於中國，甚至失去自己的生活方式。」
同年9月，香港發生爭取普選的佔中運動。同步開花，卻結出不同的果。台灣太陽花催生的政黨「時代力量」在立法院選舉中成功獲得五席；反觀香港也有多名民主新生代成功進入立法會，而一場宣誓風波，兩名青年議員（梁頌恆、游蕙禎）被政府提出司法覆核取消資格；而「佔中夥伴」也陸續被捕、甚至檢控，李兆立說：「這些新聞對於關心政治的台灣年輕人都是耳熟能詳。」參與旺角騷亂被控暴動罪的本港18歲少女李倩怡棄保赴台求庇護，近日引起軒然大波。「時代力量」主席黃國昌等台立法院委員組成「台灣國會關注香港民主連線」，被本港左報大罵是「台獨港獨勾連」企圖分裂國家。
「時代力量」暫不鼓勵黨員去香港，李兆立說︰「安全有所疑慮，如果針對香港市民沒有做甚麼違法也作拘捕，那麼我想在台灣這麼多示威、作為『台獨政黨』成員，或許要更擔心。」港台新世代的民主交流早在2014年起就受官方阻撓，太陽花學生陳為廷、林飛帆及黃國昌，先後被港拒絕入境。1月時代力量舉辦論壇，應邀赴會的黃之鋒、羅冠聰等人分別在香港、台灣機場及論壇場地遭暴力追擊。事後台灣警方抓捕竹聯幫大老、中華統一促進黨總裁「白狼」張安樂次子張瑋及三名統促黨幹部並起訴。反觀香港方面不了了之。
■記者楊倩

【台青年心聲】

陳佳暖（22歲）
台大法律系畢業
「太陽花運動後香港有雨傘革命，讓我看到香港對民主自由這部份的努力，一直很想鼓勵香港人繼續投入這方面相關運動，也可以把台灣民主運動作少少的借鏡和參考。」

吳靖媛（22歲）
台大國家發展研究所研究生
「香港非常不容易，畢竟他們是從自由民主一夕之間轉換到……極權，台灣人要引以為鑑，民主是踏着很多人的血淚而得來，絕不能拱手送人。我認為香港比台灣人抗議時更勇敢。」

姚憬恆（23歲）
台大社會系畢業
「香港人對民主和自由的渴望比台灣人更深刻。可能因為香港曾經在英國治理下體會過外國那種自由的文化……很多人說香港要和台灣學習，但我認為是我們台灣要跟香港多學習。」

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

上一則
教授︰幸虧台灣沒有興趣

下一則
回到英殖時：回歸寶鼎折足凶兆？

■2014年，有香港學生參與台灣太陽花運動，身上掛上「請台灣踏在我們的屍體上想你們的路」的標語。

大陸最叻係分裂離間
最唔想就係見到佢嘅政敵走埋一齊
大而分之 分而消之